官媒指桂民海洩國家機密 或加控罪

官媒指桂民海洩國家機密 或加控罪

要聞

【本報訊】繼日前部份港媒獲邀專訪瑞典籍銅鑼灣書店前老闆桂民海為當局洗底後，新華社、《環球時報》、《新京報》近日亦加入抹黑，指桂逃往北京時「攜帶多份涉國家秘密情報」，「涉嫌為境外非法提供國家秘密情報」。

內地官媒相繼發表專訪桂民海報道，與港媒統一口徑，指非法經營案未結案，故要留在寧波被監視，又指桂是受瑞典外交人員唆擺，要逃往北京再藉機外逃，桂對此十分後悔，認為自己被瑞典人「當棋子」。

《新京報》更特別用標題強調桂涉及為境外非法提供國家秘密及情報罪，指當日桂坐高鐵由上海去北京時，「根據公安機關掌握的情况，桂敏海攜帶了多份涉及國家秘密情報資料」，涉嫌「為境外非法提供國家秘密、情報罪被依法採取刑事拘留強制措施，現被羈押在寧波市公安局看守所」。

桂敏海

女兒：軟禁兩年還有機密文件？

據內地刑法，為境外非法提供國家秘密及情報罪名較非法經營重，最高可判死刑，有分析指當局是給桂民海再加政治罪名。中國民主教育基金會擔憂，桂民海及李波等人將永遠得不到自由。瑞典外交部回應指，媒體對桂的專訪沒改變他們關注事件，瑞典會繼續要求與桂見面。桂的女兒Angela向英國《衞報》稱，父親已被內地軟禁兩年，反問還能擁有甚麼機密文件。

■記者黎仕南

雜近平都痴撚線

維尼萬歲！

都唔明佢仲留係支那做乜野。

被留低

佢既然有使館人員傍住，點解唔直接入使館？

就算坐上大使架車，已經得。

【本報訊】銅鑼灣書店東主、53歲瑞典籍的桂民海（內地稱桂敏海，圖）再被捕。《紐約時報》昨引述桂的女兒Angela消息指，桂在兩名瑞典使館人員陪同下，上周六乘火車前往北京看病，其間被10名便衣警察登火車帶走，現時下落不明。報道指桂涉向瑞典外交人員洩露中國機密。
Angela表示，父親上周六在兩名瑞典駐上海大使館人員陪同下，坐火車到駐京瑞典大使館作「漸凍人症」（ALS）檢查。在火車抵達北京月台後，10名便衣警員登火車將桂帶走。

事發時有瑞典使館人員陪同

Angela稱不知道事發時陪同的瑞典使館人員，及父親是否有出手阻止，但對中方手法不感意外，形容事件急轉直下，現時擔心父親身體情況。報道指，桂涉嫌向瑞典外交人員非法見面，洩露中國機密，Angela表明不知父親是否手執機密資料，但認為與瑞典外交人員見面並不違法。

瑞典外交部證實桂再次被捕，表示以最嚴肅態度處理，並已在政治層面上採取嚴厲行動。中國外交部稱，對有關情況不了解。美國商人及人權人士John Kamm表示，桂民海在泰國芭堤雅被帶走前，並無有關神經系統疾病徵狀，但獲釋後卻出現徵狀，「我希望不會再見到被指政治犯罪的人在監獄裏死亡」。

桂民海2015年10月17日在泰國失蹤被擄，同店李波、林榮基、呂波、張志平亦先後在內地及香港失蹤，後被證實身在內地且人身自由受限。桂翌年1月現身央視節目，「承認」涉及一宗造成人命傷亡的交通事故，自願返中國投案。

桂民海去年10月獲釋，在警方提供的浙江寧波寓所居住並受監視，女兒Angela可用Skype與他視像通話。早前有消息指桂已申請瑞典護照離開中國，希望返回德國杜塞爾多夫的家中。
■記者黎仕南

好似話放棄瑞典籍🇸🇪

覺得係中國生活好好放棄瑞典籍
鐘意等被人告

去咗捉你老母點豬交配

有冇睇支那 南華早報 訪問
瑞典有幫佢 佢被不需要幫呀